\chapter{Einführung}
\label{Einleitung}
\lhead{\emph{Einleitung}}

\section{Motivation}
Fehlen einem Unternehmen die nötigen Ressourcen oder das Wissen für die Umsetzung eines Projektes, ist es ein üblicher Vorgang die Projekte auszuschreiben.\\
Auf diese Ausschreibungen können sich Firmen bewerben, indem sie ein Angebot hierzu abgeben. Inhalt dieser Angebote sind unter anderem die Rahmenbedingungen, ein Umsetzungskonzept und ein Angebotspreis. Unternehmen, die sich auf die Durchführung solcher Projekte im Software- und Hardwarebereich spezialisiert haben, werden als IT-Consulting Unternehmen bezeichnet.\\
Mit dem Schreiben der Angebote sind meistens Projektmanager betraut. Ihnen obliegt die Aufgabe für die Projektanforderungen ein konkretes Angebot zu erstellen. Insbesondere müssen auch der Preis, bestehend aus internen Projektkosten und einer Marge, sowie die erwartete Projektdauer bestimmt werden. Unter anderem ergeben sich Preis und Kosten aus den Projektphasen Entwicklung, Test und Fehlerbehebung.\\
Die Abschätzung dieser Werte erfolgt, sowohl über den Zugriff auf Daten vorheriger Projekte, als auch über die Erfahrungswerte der Mitarbeiter.\\
Eine individuelle Auswertung in der Vergangenheit durchgeführter Projekte oder die Befragung der Mitarbeiter zu Aufwänden neuer Projektanforderungen, ist jedoch sehr zeitaufwändig und auf Grund der fehlenden Verfügbarkeit der Mitarbeiter häufig nicht möglich.\\
Eine toolgestützte, automatisierte und standardisierte Bereitstellung der benötigten Informationen kann daher den Angebotsprozess erheblich unterstützen.

\section{Aufgabenstellung und Zielsetzung}
Um Risken für CQ5 Softwareprojekte auf Basis vorhandener Testszenarien zu analysieren und die Fehlerquoten zu korrelieren, wurde im Rahmen dieser Bachelorarbeit, für das Consulting Unternehmen CGI, ehemals Logica\footnote[1]{Logica wurde 2012 von dem Unternehmen CGI übernommen. \cite{CWCGILogica} \label{ftn:LogicaTakeover}}, das Risikoanalysetool \glqq RACQ 5\grqq\ am Münchener Standort entwickelt.\\
Zielgruppe bilden hierbei Personen des Managements, welche für das Erstellen von Angeboten, als Reaktion auf Ausschreibungen für CQ5 Softwareprojekte, zuständig sind. Ihnen soll mit dieser Arbeit und dem hierfür entwickelten Prototypen eine Hilfestellung gegeben werden, die es ihnen ermöglicht, genauere Angaben zu den Kosten der Umsetzung eines CQ5 Projektes zu machen. Diese Hilfestellung erfolgt, indem für ein geplantes Projekt, die einzelnen Bestandteile mit einem Risikowert, einem Komplexitätsfaktor, sowie zu erwartende Mehrkosten charakterisiert werden.

\section{Umfeld}
CGI, ehemals Logica\footnotemark[1], bietet international IT- und Beratungsdienstleistungen mit über 69.000 Mitarbeitern in 40 Ländern an 400 lokalen Standorten an. Die Firma gehört zu den fünf größten Unternehmen im Bereich der IT- und Geschäftsprozessdienstleister weltweit. 
CGI bietet, unter anderem für Behörden, die Finanzbranche und das Gesundheitswesen, folgende Dienstleistungen an \cite{cgiAbout}:

\begin{itemize}
\item High-end Business und IT-Dienstleistungen
\item Systemintegration
\item Anwendungsentwicklung und -verwaltung
\item Infrastrukturdienstleistungen
\item Geschäftsprozessdienstleistungen
\item IP-basierte Lösungen
\end{itemize}

\section{Ausgangslage und Datengrundlage}

Die Grundlage für diese Arbeit bildet ein Projekt auf Basis des \glqq Content Management System\grqq\ (CMS) CQ5 der Firma Adobe. In diesem Projekt wurden das Produktivsystem CQ5 und die projektunterstützenden Hilfssysteme JIRA, Confluence und Spira Test eingesetzt. Die verwendeten Daten aus den Hilfssystemen beziehen sich auf CQ5. Abbildung \ref{pic:systemstack} zeigt die Beziehungen, die zwischen den Systemen existieren. 

\begin{figure}[htb]
\centering
\fbox{\includegraphics[scale=0.33]{Figures/systemstack}}
\caption{Systemstack}
\label{pic:systemstack}
\end{figure}

Die Projektspezifikationen wurden sowohl in Confluence als auch in JIRA erfasst. Die Dokumentation der Projektspezifikationen erfolgte in Conflunce. In JIRA wurde eine Reference auf das Confluence Element notiert, um den Projektfortschritt darüber verfolgen zu können.\\
Die Erstellung, Durchführung und Ergebniserfassung der Testfälle erfolgten in einem Spira Test System. Dokumentierte Fehler wurden automatisiert nach JIRA übernommen.\\
In freien Tests oder außerhalb einer definierten Testfalldurchführung aufgetretenen Fehler wurden ebenfalls in JIRA aufgenommen.

\section{Aufbau der Bachelorarbeit}
Die Bachelorarbeit beschreibt in Kapitel \ref{Einleitung} die Motivation, die verfolgten Ziele und in welchem Umfeld die Arbeit statt fand. Kapitel \ref{basic} erläutert, wichtige Begriffe, verwendete Methoden und Technologien und aus welchen Systemen Daten bezogen wurden. Kapitel \ref{theory} folgt mit den Beschreibungen der benutzten Berechnungen. Kapitel \ref{impl} beschreibt die praktische Umsetzung des Prototypen RACQ 5. Die Arbeit schließt mit einem Ausblick in Kapitel \ref{improve}, an welchen Stellen die Arbeit erweitert werden kann und einem Fazit in Kapitel \ref{fazit}.